\section{Основы теории БСТ}

Биотехничексие системы -- это область взаимодействия биологических и технических элементов. Наиболее очевидный пример такого взаимодействия -- медицина. При этом в медицине технические средства используются как для поддержания нарушенных функций организма (терапия) и замещения утраченных функций организма, так и для диагностики. 

Диагностические методы подразделяются на
\begin{itemize}
	\item методы визуализации структурно-функциональных изменений;
	\item методы исследования функций.
\end{itemize}

Методы визуализации используют законы оптики, различные виды излучений, акустические колебания и ядерно-магнитный резонанс. Примером использования оптики являются эндоскопические методы исследования. Лучевая диагностика включает, в основном, различные рентгеновские исследования. Примером использования акустических колебаний является УЗИ.

Методы исследования функций различных органов и систем основаны на фиксировании различных биофизических процессов с использованием внешних воздействий или без использования внешних воздействий. 

Методы, не использующие внешнее воздействие, включают в себя регистрацию колебаний электрического потенциала, индукции магнитных полей, акустических колебаний и методы оценки физических параметров выдыхаемого воздуха. К методам регистрации колебаний электрического потенциала относятся ЭКГ, ЭЭГ. Методы диагностики легочной функции основаны на регистрации аэродинамических параметров выдыхаемого воздуха - спирография, пневмотахография. А на регистраии акустических колебаний основаны методы измерения артериального и венозного давления. 

Методы, использующие внешнее воздействие, в основном, основаны на изменении сопротивления различных тканей пропускаемому через тело слабому электрическому току - реографии (реокардиография, реогепатография, и т.д.).

Методы замещения утраченных функций включают различные протезы органов и экстракорпоральный методы. Примерами наиболее сложных комплексов замены утраченных функций являются: протезы двигательных орагнов с биоэлектрическим управлением, искуственные внутренние органы, автоматические дозаторы лекарственных веществ (инсулин). При этом в медицинских БТС технический компонент может выполнять простые информационные функции; роль советчика; управляющую роль.

\subsection{Определения биотехнических систем}

\begin{enumerate}
	\item Совокупность биологических и технических элементов, объединенных в единую функциональную систему целенаправленного поведения;
	\item Особый класс больших систем, представляющих собой совокупность биологических и технических элементов, связанных между собой в едином контуре управления;
	\item Системы, в которых аналогичные органы в естественных условиях естественных и искуственных устройств??? сопрягаются и работают вместе для достижения нужного результата.
\end{enumerate}

\subsection{Классификация биотехнических систем}

Все БТС разделяют на два типа в зависимости от того, каким компоненом представлен управляемый объект. 
\begin{enumerate}
	\item Инженерно-физиологические системы;
	\item Эргатические системы.
\end{enumerate}

В \emph{инженерно-физиологических} управляемым объектом является биологический компонент. В системах \emph{эргатического} типа управляемым звеном является технический компонент.

Управляющий объект, как правило, представлен совокупностью биотехнических объектов. Инженерно-физиологические также подразделяют на медицинские и системы целенаправленного управления состоянием целостного организма